\subsection{年度研究计划}
本课题将围绕超大场景安防监控背景下，变化目标主动预测与搜索过程中的几个关键技术开展研究，开展过程中，将广泛参与国内外高水平学术会议，研究成果拟投稿 ICML、ICLR、NeurIPS 等国际顶级会议和 IEEE TPAMI、Pattern Recognition、计算机学报、软件学报、自动化学报等国内外权威期刊。研究计划在 4 年内完成，具体如下：

\textbf{2026年1月1日-2026年12月31日}

\begin{enumerate}[left=30pt,label=(\arabic*),itemsep=1em]
\item 专家咨询与资料收集：咨询边防监控领域的专家，了解监控场景的特点和需求。收集相关资料，包括超大场景监控的图像数据、监控设备的性能参数等；
\item 场景模拟与数据准备：拍摄实验室周围场景的视频，模拟超大场景边防监控环境。对拍摄的视频进行处理，提取图像序列，构建数据集；
\item 图像分割与特征图构建：研究现有的图像分割方法，如基于CNN，BERT和Mamba的分割算法。利用这些方法对模拟场景和真实边防图像序列进行分割，构建变化物体的特征图结构；
\item GNN特征提取与初步分析：将构建的特征图结构输入图神经网络（GNN），进行特征提取。分析提取的特征，为后续的目标位置预测提供基础；
\item 年度小结，撰写不少于 2 篇高质量论文并投稿，申请国家发明专利 1 件以上。
\end{enumerate}

\textbf{2027年1月1日-2027年12月31日}

\begin{enumerate}[left=30pt,label=(\arabic*),itemsep=1em]
\item 动态图构建与分析：基于第一年构建的特征图结构序列，构建动态图。分析动态图的结构和特性，为后续的条件概率分布学习提供基础；
\item 条件概率分布学习：使用GNN学习动态图上的条件概率分布。通过训练模型，估计目标出现的可能位置；
\item 可信度评估：研究GNN的可解释性方法，如基于注意力机制的解释方法。利用这些方法评估图结构和网络模块对预测结果的可信度；
\item 结果分析与优化：分析预测结果和可信度评估结果，优化模型和算法；
\item 年度小结，撰写不少于 2 篇高质量论文并投稿，申请国家发明专利 1 件以上，参加国际或国内会议 1 次。
\end{enumerate}

\textbf{2028年1月1日-2028年12月31日}

\begin{enumerate}[left=30pt,label=(\arabic*),itemsep=1em]
\item 强化学习算法设计：基于场景中目标出现位置的可信预测，设计强化学习算法，然后定义奖励函数和状态转移函数，为摄像头的控制提供决策依据；
\item 摄像头控制策略：使用强化学习算法训练摄像头控制策略，并通过与环境的交互，学习最优的摄像头控制策略，实现高效稳定的目标搜索；
\item 实验验证与优化：在模拟和真实的边防监控环境中进行实验验证，并根据实验结果，优化强化学习算法和摄像头控制策略；
\item 结果分析与总结：分析实验结果，总结基于强化学习的摄像头控制方法的优点和不足。
\item 年度小结，撰写不少于 2 篇高质量论文并投稿，申请国家发明专利 1 件以上，参加国际或国内会议 1 次。
\end{enumerate}

\textbf{2029年1月1日-2029年12月31日}

\begin{enumerate}[left=30pt,label=(\arabic*),itemsep=1em]
\item 软硬件平台设计：根据前三年的研究成果，设计软硬件平台，包括数据采集模块、特征提取模块、目标预测模块、摄像头控制模块等。
\item 系统集成与测试：将各个模块集成到一个完整的系统中，并在实验室环境中进行初步测试，检查系统的功能和性能。
\item 实地测试与调优：将系统部署到边境进行实地测试。根据实际的边防监控场景，对系统进行调优，提高系统的稳定性和准确性。
\item 结果总结与推广：总结实地测试的结果，撰写项目总结报告，同时将研究成果进行推广，为边防监控提供新的技术手段。
\end{enumerate}










\subsection{预期研究结果}
本项目预期取得如下研究结果：

\begin{itemize}[left=15pt,,itemsep=1em,label={\textasteriskcentered}]
\item 建立超大场景下动态目标主动预测与搜索的关键技术体系；
\item 构建基于图结构抽象的变化场景及目标特征提取方法、基于稀疏观测的动态图可信预测方法以及多约束条件下强化学习模型快速训练模式；
\item 开发面向边境区域超大场景主动目标预测与搜索软硬件平台 1 套；
\item 发表 CCF 推荐 A、B 类中英文期刊及会议论文 4-6 篇；
\item 申请国家发明专利 2-3 项；
\item 撰写课题研究报告 1 份；
\item 培养研究生 4-5 名。
\end{itemize}